\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{1º Ejercicio Dualidad - Max}
%Nota
Decidir si $x^*=(2,4,0,0,7,0)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr cr cr cr}
  \text{maximize} &18x_1& - &7x_2& + &12x_3& + &5x_4& + & & + &8x_6& & \\
  \text{subject to}
                &2x_1& - &6x_2& + &2x_3& + &7x_4& + &3x_5& + &8x_6& \le & 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &-3x_1& - &x_2& + &4x_3& - &3x_4& + &x_5& + &2x_6& \le & -2 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &8x_1& - &3x_2& + &5x_3& - &2x_4&  & & + &2x_6& \le & 4 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &4x_1&  & & + &8x_3& + &7x_4& - &x_5 & + &3x_6& \le & 1 \qquad \text{ (RP4) }\\
                &5x_1& + &2x_2& - &3x_3& + &6x_4& - &2x_5& - &x_6& \le & 5 \qquad \text{ (RP5) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{x_1, x_2, x_3, x_4, x_5, x_6 \ge 0}
\end{array}
\]\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con  $x^*=(2,4,0,0,7,0)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    1 \le 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
    -3 \le -2 \qquad \text{ (RP2) }\\
    4 \le 4 \qquad \text{ (RP3) }\\
    1 \le 1 \qquad \text{ (RP4) }\\
    4 \le 5 \qquad \text{ (RP5) }\\
\end{alignat*}
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr cr cr}
  \text{minimize} &y_1& - &2y_2& + &4y_3& + &y_4& + &5y_5& & \\
  \text{subject to}
                &2y_1& - &3y_2& + &8y_3& + &4y_4& + &5y_5& \ge & 18 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &-6y_1& - &y_2& - &3y_3& & & + &2y_5& \ge & -7 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &2y_1& + &4y_2& + &5y_3& + &8y_4& - &3y_5& \ge & 12 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &7y_1& - &3y_2& - &2y_3& + &7y_4& + &6y_5& \ge & 5 \qquad \text{ (RD4) }\\
                &3y_1& + &y_2& & & - &y_4& - &2y_5& \ge & 0 \qquad \text{ (RD5) }\\
                &8y_1& + &2y_2& + &2y_3& + &3y_4& - &y_5& \ge & 8 \qquad \text{ (RD6) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{y_1, y_2, y_3, y_4, y_5 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(2,4,0,0,7,0)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr cr cr}
    &2y_1& - &3y_2& + &8y_3& + &4y_4& + &5y_5& = 18 \qquad \text{ (RD1) }\\
    &-6y_1& - &y_2& - &3y_3& & & + &2y_5& = -7 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &3y_1& + &y_2& & & - &y_4& - &2y_5& = 0 \qquad \text{ (RD5) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* < b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    1 < 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
    -3 < -2 \qquad \text{ (RP2) }\\
    4 < 4 \qquad \text{ (RP3) }\\
    1 < 1 \qquad \text{ (RP4) }\\
    4 < 5 \qquad \text{ (RP5) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP2 y PR5 $\Rightarrow$ $y_2=0$ y $y_5=0$.\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &2y_1& + &8y_3& + &4y_4& = 18 \qquad \text{ (RD1) }\\
    &-6y_1& - &3y_3& & & = -7 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &3y_1&  & & - &y_4& = 0 \qquad \text{ (RD5) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ... y obtenemos  $y^*=(\frac{1}{3},0,\frac{5}{3},0,1,0)$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Funcion Obj. Primal : $18x_1 - 7x_2 + 12x_3 + 5x_4 + 0 + 8x_6 = 8$\\
Funcion Obj. Dual : $1y_1 - 2y_2 + 4y_3 + 1y_4 + 5y_5 = 8$\\\\
Finalmente podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}